[禮頓again] 東九文化中心鋼筋不合格 裝結構柱須停用覆檢 供應商早前工程絲帽肥佬

預計明年落成、造價41.7億元的東九文化中心，裝在結構柱的螺絲帽和鋼筋被驗出質量問題，建築署證實為「永久延伸值」不合格，暫時抽起停用，並額外抽樣覆檢。工程由禮頓承建。涉事建材的供應商「德士達」，過往供應予工務工程的螺絲帽亦曾被驗出不合格。有工程師表示，永久延伸值不合格或顯示物料有瑕疵；亦有工程師稱，一旦用了不合格的螺絲帽和鋼筋，或令石屎爆裂、鋼筋生鏽。

位於觀塘的東九文化中心，工程於2016年動工，預計明年落成。本報早前收到投訴稱，東九文化中心工程有螺絲帽及鋼筋測試不合格，建築署或需更換供應商。

5樣本不合格 覆檢5月有結果

建築署發言人證實，東九文化中心的總承建商，採用「德士達太平洋有限公司」為其中一間螺絲帽及鋼筋工序的供應商，負責提供1500個螺絲帽，以及在相應的鋼筋頭做絞牙工序，相關螺絲帽和鋼筋主要安裝在結構柱內。建築署委託的顧問公司駐地盤監督人員早前抽查了150個樣本，發現5個樣本的「永久延伸值」（permanent elongation）不合格，但署方未有回應樣本在測試中與合格相差多少，亦未有披露涉及的物料數目。

發言人表示，5個不合格樣本所涉批次的物料，現時不會在工程中使用，署方已額外抽取樣本覆檢，預計5月有結果，若覆檢結果仍不合格，總承建商需將相關物料搬離工地。

德士達西九站啟德工程皆肥佬

東九文化中心總承建商禮頓，近期捲入沙中線工程問題，去年10月被發展局停標15個月。負責供應螺絲帽和為鋼筋絞牙的德士達，曾被揭發螺絲帽不合格。其中在2013年，屋宇署抽查高鐵西九總站的螺絲帽和鋼筋，211個樣本中有8個樣本延展測試不合格，當中6個樣本的批次要棄用，令工程停工4個月。去年底，土木工程拓展署在啟德發展計劃第2期基礎設施工程中，發現德士達的兩個批次共300個螺絲帽未能通過延伸長度測試，最終要加裝鋼筋取代螺絲帽。

禮頓回覆本報查詢時表示，不會回應事件。德士達至截稿前沒有回覆。

專家料物料瑕庛 或致石屎裂

資深工程師黃澤恩表示，永久延伸值測試是將兩支鋼筋分別扭入螺絲帽兩端，再用力拉，確保鋼筋被拉長的幅度不會超標。據屋宇署作業守則，在拉力達到屈服點（yield point）六成時，螺絲帽和鋼筋不能被拉長超過0.1毫米。黃說，若永久延伸值不合格，可能是物料有瑕疵，例如金屬有雜質、工序做得不好等，有可能影響物料耐用度。

土力工程處前處長陳健碩認為，永久延伸值不合格，或因螺絲帽和鋼筋絞牙之間有「虛位」，受拉力時會移位，若使用了不合格鋼筋，有可能令石屎爆裂，導致鋼筋生鏽等。

資深土木工程師倪學仁說，150個樣本有5個不合格，不一定代表只有約3%物料受影響，「每批物料會抽多個樣本測試，只要有1個樣本不合格，整批物料都不能用，若5支鋼筋是來自5批物料，所涉及的螺絲帽和鋼筋數目可能很多」。他認為，建築署應交代受影響的物料數目。

嘩
聽番黎跟東九班人已經最top果班
都搞成咁

不如 順邦太子 / 鑽探神駒 代表工程界講兩句

貨源問題應該控制唔到

無cert果d?